\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 8, prefix, task = 1]{exercise}

\setgroup{Informatik - Gruppe 02\\ Abgabe am 14.11.2017}

\settitle[Theoretische Informatik]{Übungsblatt 08}
\addstudent[664349]{Christoph Hoffmeyer}
\addstudent[663670]{Christoph Konietzko}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}


\lstset{language=java, morekeywords = {}, tabsize = 4}

%https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\begin{document}
	
	\task[Formales Arbeiten mit Turing-Maschinen, 3 Punkte]
		Wir definieren eine Turing-Maschine $M'$ zu einer Turing-Maschine $M$, die komplett gleich ist, bis auf die Übergangsfunktionen $\delta '$ welche nur die Übergänge aus $M$ beinhaltet, die nicht zu oder von finalen Zuständen führen. \\
		Somit fehlt $M'$ alle Zustandsübergänge von Finalzuständen. Dennoch sind $M$ und $M'$ äquivalent, da die Akzeptanz eines Wortes bereits beim Erreichen des Finalzustandes eintritt. \\
		Da jedoch bei Erreichen eines Finalzustandes durch $M'$ keine weiteren Übergänge mehr existieren, hält $M'$ dann auch.
	
	\task[Turing-Maschinen konstruieren, 6 Punkte]
		\begin{itemize}
			\item Eine 1-Band-DTM für \textsc{PALINDROMES}%\centerline{\includegraphics{aufg_811.png}}
			\item Eine 2-Band-DTM für \textsc{BALANCE}%\centerline{\includegraphics{aufg_812.png}}
		\end{itemize}
	
	\task[Turing-Maschinen konstruieren, 6 Punkte]
		\begin{itemize}
			\item Wir beginnen damit zu überprüfen ob in dem Wort eine $\#$ existiert. Wird keine $\#$ gelesen, dann kann die TM nicht in einem akzteptierenden Zustand landen. Die Zeichen die bis zur $\#$ gelesen werden, werden auf ein weiteres Band kopiert. Der Lesekopf wird auf das erste Zeichen gesetzt nach der $\#$ und im 2. Band nach dem letzten Zeichen der kopierten Eingabe. Dort führen wir die Binäre Addition mit 1 durch. Existiert ein Übertrag, obwohl die kopierte Zahl bereits zuende ist, so wird die 1 vor die Zahl geschrieben. \\
			Nun vergleichen wir die Zeichen nach der $\#$ und die neu berechnete Zahl. Sind am Ende beide auf $\sqcup$ sind sie gleich und es wird akzeptiert. \\Zeitkomplexität: $O(3n + 2) = O(n)$ \\
			Die TN ist total, da sie immer entweder akzeptiert oder ablehnt.
			
			\item Die Teilworte u und w werden werden auf Band 1 und Band 2 geschrieben und dort sind die Leseköpfe ganz links platziert. Dann werden die Teilworte u und w Zeichenweise verglichen. Wenn die Zeichen ungleich sind werden die Köpfe nach ganz links gesetzt und von w wird das erste Zeichen gelöscht. Dies wird mit dem Restwort von w wiederholt. Die TM akzeptiert, wenn u komplett gelesen wurde. Wenn im Wort w nurnoch $\sqcup$ gelesen werden und nie ein Vergleich erfolgreich war, akzeptiert die TM nicht. \\
			Zeitkomplixität: $O(m*n) \text{ mit } M = |w|, n = |u|$\\
			Die TM ist total, da sie immer entweder akzeptiert oder ablehnt.
		\end{itemize}
	
	\task[2-Stack-PDA, 5 Punkte]
				\begin{itemize}
			\item Wir wissen, dass wir mit einer nicht deterministischer Turing-Maschine die Klasse der Rekursiv aufzählbaren Sprache akzeptieren können. Wir setzen unseren 2-Stack-PDA also so ein, dass er sich wie eine nicht-deterministische Turingmaschine verhält. Wir verwenden dazu den 2-Stack-PDA wie folgt: \\
			Den ersten Stack verwenden wir dazu, das Wort zunächst einmal komplett einzulesen und in umgekehrter Reihenfolge zu speichern. Damit können wir nun das Wort von der rechten Seite aus lesen. Wenn wir dies tun, poppen wir das oberste Element und speichern es auf unseren zweiten Stack. Dadurch sind wir in der Lage, wieder in die entgegengesetzte Richtung zu lesen. Wollen wir also in die linke Richtung lesen, dann poppen wir auf dem zweiten Stack und pushen das Zeichen auf den ersten Stack. \\
			Damit haben wir gezeigt, dass ein 2-Stack-PDA die Klasse der Rekursiv aufzählbaren Sprachen akzeptieren kann.
			
			\item Nein, wir sind mit einem deterministischen 2-Stack-PDA nur in der Lage die rekursive Sprachen zu akzeptieren, weil wir nur deterministische Turingmaschinen darstellen können. Damit schließen wir die Menge der Rekursiv aufzählbaren Sprachen nicht ein. 
		\end{itemize}
	
\end{document}